\documentclass{VUMIFPSkursinis}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}

\lstset{
basicstyle=\small\ttfamily,
columns=flexible,
breaklines=true
}

% Titulinio aprašas
\university{Vilniaus universitetas}
\faculty{Matematikos ir informatikos fakultetas}
\department{Programų sistemų katedra}
\papertype{Kursinis darbas}
\title{Grafų duomenų bazės ir jų objektų užtikrinimas reliacinėse duomenų bazių sistemose}
\titleineng{Graph databses and their objects storage in relational database}
\status{3 kurso 2 grupės studentas}
\author{Arvydas Šilanskas}
\supervisor{prof. dr. Romas Baronas}
\date{Vilnius – \the\year}

% Nustatymai
%\setmainfont{Palemonas}   % Pakeisti teksto šriftą į Palemonas (turi būti įdiegtas sistemoje)
\bibliography{bibliografija}

\begin{document}
\maketitle
\addtocounter{page}{1}
\tableofcontents
\section{Įvadas} Pagrindinis motyvas renkantis praktikos vietą buvo tas, kad toje įmonėje buvau įsidarbinęs kaip samdomas darbuotojas pusei etato jau kelis metus. Mano įsidarbinimo pasrinkimas iš principo tuo metu buvo dėl naudojamų technologijų atitikimo su mano žiniomis (įmonėje programuojama Java kalba, kurią neprastai mokėjau prieš tenais ateidamas).
\par Mano praktikos užduotis – Java Web technologijų programinės įrangos vystimas bei taisymas, su akcentu į šios įrangos testuojamumą ir kokybės užtikrinimą. 
\par Praktikos tikslas – išmokti ir tobulėti rašant programinės įrangos kodą taip, kad jis būtų testuotinas, bei šių testų įgyvendinimas.
\par Praktikos veikla buvo planuojama kas savaitę, priklausomai nuo esamų klientų poreikių ir reikalingų atlikti darbų prioritetų. 
\section{Įmonės apibūdinimas} Įmonė “Gera Solutions” užsiima programinės įrangos pagal užsakyma kūrimu, palaikymu, vystimu. 
Nemažą dalį vykdomų projektų yra susiję su valstybinėmis institucijomis, laimėjus viešuosius konkursus. 
Keli iš įmonės įgyvendintų projektų yra valstybės turto informacinė programų sistema (VTIPS); atvirų duomenų portalas apie įmones Sodrai (http://atvira.sodra.lt/imones). 
Tam tikra projektų aibė yra panašaus funkcionalumo – informacinė sistema, leidžianti kurti, planuoti, vykdyti, ir analizuoti projektus bei taip vadinamus dokumentus. Todėl įmonės viduje yra vystomas bendras karkasas, ant kurio yra lipdomas kustomizuotas funkcionalumas priklausomai nuo papildomų reikalavimų. Karkasas yra pilna ir taip pati savaime naudotina sistema, įgyvendinta naudojant Oracle PLSQL, Java Spring, bei Adobe Flex technologijomis. Dėl Flex gyvavimo laiko pabaigos, šiuo metu šiam karkasui yra vykdomi modernizavimo darbai, ir funkcionalumas įgyvendintas su Flex yra iš naujo kuriamas su Java Spring bei HTML5 / JavaScript bibliotekomis ExtJS ir VueJS.
\par Įmonės organizacinę struktūrą sudaro projektų vadovas, pora duomenų bazių programuotojų, pora serverių bei grafinės sąsajos programuotojų, veiklos analitikas (business intelligence), informacinės įrangos administratorius. Kadangi įmonė labai maža, dažnai bendraujama žodžiu nueinat į vienas kito kabinetą. 
\par Praktikos vietoje man buvo priskirtas darbo stalas, bei stacionarus kompiuteris su 16GB RAM atminties, pele ir klaviatūra. Ofise buvo galima darytis kiek nori kavos. Atsipūsti nuo darbo padeda stalo futbolo stalas, stalo ledo ritulio stalas, dartai.

\section{Praktikos veiklos aprašymas} Mano praktikos metu, buvo užsiimama pagrinde dviem projektais.
\par Projekte VTIPS (Valstybės Turto Informacinė Programų Sistema) buvo užsiimama programinės įrangos garantija – klaidų taisymais; tiek programinio kodo defektu šalinimais, tiek sistemos naudotojų priveltų veiklos klaidų atstatymais. Kiek mažiau buvo užsiiminėjama sistemos vystimu, t.y. naujo funkcionalumo įgyvendinimu.
\par Projekte ViPSIS (sistema Valstybės Kontrolei) buvo užsiiminėjama programinės įrangos modernizavimu. ViPSIS projektas yra įgyvendintas naudojantis bendru karkasu, todėl atnaujinant ViPSIS, naujinamas ir bendras kodas, kurį naudoja ir kitos sistemos / diegimai.
\par Kadangi VTIPS turi labai daug naudotojų, ir sistema yra reikalinga jų darbui atlikti, ir kadangi šiuo metu buvo vykdomi įvairių duomenų suvedimai ir uždarymai, VTIPS veikla buvo prioritizuota. Praktikos metu, kiekvienos savaitės pirmadienio rytais būdavo vykdomas bendras įmonės susirinkimas, kurio metu buvo nustatomai savaitės tikslai ir planas. Iš principo būdavo sprendžiama, kiek laiko skirti VTIPS bėdų taisymui konkrečiai priklausant nuo tuo metu atidarytų bilietų, o kiek laiko skirti programinės įrangos karkaso tobulinimui / naujinimui. 


\section{VTIPS}
VTIPS paskirtis yra valstybės nekilnojamo turto valdymas. Čia yra saugoma tokia informacija, kaip kur koks NT objektas yra, kam ir kiek priklauso jo dalys, šio objekto dalių sanaudos, taip pat panaudos / nuomos sutartys ir jų galiojimo laikai; saugomas bendras kitas turtas, pavyzdžiui oro laivai. Sistema saugo naudotojus, bei informaciją apie kokiai institucijai jie yra pavaldūs, bei jų rolės toje institucijoje (pvz. vadovas, nt duomenų teikėjas). 
\par Darbas su šiais nekilnojamo turto ir kitaisobjektais buvo įgyvendamas per procesus. Procesas – tai žingsnių eiga, kur kiekvieną žingsnį vykdo arba naudotojas turintis tam žingsniui reikalingą rolę ir instituciją, arba sistema. Šių procesų įgyvendinimui yra naudojama Activiti biblioteka. Procesai yra formuluojami (išplėstine) BPM notacija, pagal kurią veikia Activiti procesų variklis. Vartotojo žingsniai yra įgyvendinami naudotojui pateikiant grafinę sąsaja su tam žingsniui reikalingais formos elementais, kuri komunikuoja su Activiti per REST programinę sąsaja. Sistemos žingsniai įgyvendinti kaip to proceso Bean klasės metodo šaukimas, kuris yra nurodytas proceso BPM byloje. Kiekvieno proceso įgyvendinimą pagrinde sudarė trys dalys: proceso eigos BPMN failo konstravimas, sistemos žingsnių įgyvendinimas kuriant to proceso Bean klasę, proceso teisingo veikimo validavimas kuriant šio proceso testą.
\section{Procesai} Dauguma procesų eiga buvo tokia, kad inicijavus proceso duomenis (pvz. sąrašą NT objektų su kuriais vykdomas procesas, formos duomenys, prisegtos bylos), sekantys žingsniai yra dažnai pritarimas arba nepritarimas iš aukštesnio ranko asmenų, arba institucijų. Pavyzdžiui perduodant NT objektą panaudai, suvedus duomenis, juos turi patvirtinti pirma iniciatoriaus vadovas, tada Finansų ministerija, ir galiausiai panaudininkas. Kiekviename žingsnyje procesas gali būti nutrauktas, arba grąžintas tikslinti. Todėl proceso testavimą pagrinde sudaro visų galimų kelių perėjimas ir patikrinimas. Dauguma atveju, testai buvo implementuoti su vienu pagrindiniu metodu, o skirtingi atvejai tikrinami kviečiant šį metodą įvairiais parametrais. Šie parametrai dažniausiai yra Boolean tipo, ir nurodo, ar po tam tikro žingsnio turi būti inicijuojamas proceso nutraukimas, arba proceso žingsnio grąžinimas tikslinti praeitam proceso žingsnio vydkytojui.
Vienas kertinis momentas su procesais yra tas, kad juose dalyvaujančių objektų negalima dėti po transakciją, kuri apimtų visą procesą. Taip yra todėl, kad objektai gali keistis (ir proceso metu būna galimybė patikslinti duomenis, pavyzdžiui nurodant naudojamą objekto plotą), bei procesai gali trukti ilgai, nuo kelių dienių iki kelių metų. Iš kitos pusės, reikia užtikrinti, kad nutrauktas procesas neįtakotų objekto būsenos pasikeitimo. Todėl testuojant procesą buvo labai svarbus žingsnis patikrtinti, ar nutraukus procesą bet kurioje vietoje, visų objektų būsenos yra nustatytos atgal į tokias, kokios buvo.
\par Vienas iš mano praktikos metu spręstų užduočių, buvo klaidos gaudymas dėl netinkamų NT objektų būsenų nutraukus procesą. NT objektams, arba jų dalims priklausomai nuo proceso, vykdant procesą buvo pakeičiama būsena į “rezervuota”. Tačiau tam tikrais atvejais kuomet procesas buvo vykdomas keliasdešimčiai objektų vienu metu, po proceso įvykdymo “rezervuota” būsena nebuvo pašalinama, kas lėmė daug rankinio tvarkymo iš duomenų bazės darbuotojų pusės. Šią problemą aš sprendžiau kurdamas proceso integracinius testus, mimikuodamas realias įvestis gamybinėje aplinkoje, su kuriomis įvykdavo ši klaida. 
\section{Funkcinis programavimas} Kitas aspektas procesuose, yra duomenų lentelės. Kaip minėta kai kuriuos proceso žingsnius vykdo naudotojas. Dažnais atvejais tai yra paprastos formos, konfigūruotos JSON pagrindu, tačiau tam tikrais atvejais naudotojo įvesčiai būna kuriamas atskiras sistemos modulis, turintis atskirai savo serverinę bei grafinės sąsajos dalis. Kaip pavyzdys, tokios lentelės yra naudojamos duomenų pateikimui, pavyzdžiui sąnaudų. Duomenų pateikime yra sąrašas objektų, su funkcionalumu juos filtruoti pagal įvarius požymius arba laisvo teksto paieška, bei vesti duomenis į šių objektų eilučių stulpelius. Dažnas funkcionalumas – duomenų importas bei eksportas ekselio formatu. Praktikos metu, vienas iš mano atliktų darbų buvo šio funkcionalumo taisymas ir testavimas. Problemiškos vietos excel failo importe, buvo eilučių sutapatinimas su duomenų bazės įrašais, bei tvarkinga validacija ir užtikrinimas, kad visos excel bylos klaidos ir neatitikimai būtų atvaizduoti naudotojui, įvardijant klaidingų celių eilutes, stulpelius, bei priežastį.
\par Excel failo importui įgyvendinti ir testuoti, aš išbandžiau ganėtinai naują metodiką, kurios neformalus pavadinimas yra “funkcinis branduolys, imperatyvus lukštas” (angl. “functional core, imperative shell”). Čia žodis funkcinis turi panašia prasmę kaip sąvokoje “funkcinis programavimas” – tai yra įgyvendinimui naudojamos procedūros pasižymi tuo, kad jos visada su tais pačiais argumentais grąžina tą pačią reikšmę, ir jos niekaip nekeičia (nemutuoja) argumentų, su kuriomis yra iškviestos. Todėl įgyvendinus funkcionalumą naudojantis tokiomis funkcijomis, jas galima labai lengvai pavieniai ištestuoti (angl. Unit test) , kas ir buvo daroma. Šiam funkcionalumui įgyvendinti, aš naudojau funkcinio programavimo Java biblioteką “Vavr”. Pagrindinė logika buvo implementuota funkciškai taip, kad kviečiant metodą su sąrašu visų excel failo eilučių, bei sąrašu visų duomenų bazės įrašų eilutėmis, jis grąžindavo sąrašą POJO objektų kuriuos reikėtų išsaugoti duomenų bazėje, bei sąrašą klaidos pranešimų, kuriuos derėtų atvaizduoti naudotojui. O jau šį metodą kviečia imperatyvus programos servisas sluoksnis, kuriam paduodamas excel failas iš rest kontrolerio, ir kuris patraukia reikiamas duomenų bazės eilutes iškviesdamas reikiamą PLSQL funkciją.
\par Praktikos metu aš taisiau įvairias programines klaidas. Kiekvienos klaidos pataisymą jei įmanoma užtvirtindavau programiniu testu. Buvo bandoma rašyti testą prieš keičiant kodą, kad įsitikinti, jog prieš pataisymus testas sėkmingai nepraeina, o po pataisymo – praeina. Kažkiek buvo pasisemta įkvėpimo iš TDD metodikos. 
\section{ViPSIS}
ViPSIS sistema yra praktiškai mūsų naudojamos sistemos karkasas beveik be papildomų modulių. Kaip minėjau, šiuo metu yra vykdomi ViPSIS, todėl kartu ir sistemos karkaso, modernizavimo darbai. Praktikos metu aš vygdžiau šio karkaso funkcionalumo implementavimą bei testavimą. 
\par Buvo pilnai keičiama ne vien naudojamos technologijos, bet ir pati sistemos architektūra ir dizainas. Ansksčiau buvo naudojamas Flex ir duomenų bazės faktiškai tiesus bendravimas, kur serverinė dalis buvo atsakinga už naudotojo autorizacijos palaikymą, bei konfigūravimą. Sistema susideda iš kelių modulių. Visi moduliai buvo implementuoti atskirai, bet pateikiami iš vienos aplikacijos kaip statiniai resursai. Atskirų serverio implementacijų moduliams nebuvo, kadangi serverio funkcionalumas yra siauras ir nesusietas su konkrečiais moduliais. Faktiškai tai buvo monolitinė architektūra.
\par Kuriant naują sistemą, buvo nuspręsta imtis debesinės / mikroservisų architektūros, pasinaudojant Netflix Eureka biblioteka. Dabar kiekvienas sistemos modulis yra atskira Java aplikacija, kuri registruojasi į Eurekos debesų registrą. Tarpusavio aplikacijų komunikacija, bei bendri funkcionalumas kaip naudotojo autorizacija ar naudotojo nustatymai, yra suvaldomi per kertinį / pagrindinį sistemos modulį, kurį mes patys vadinam "webapp". Šio modulio serverinė dalis yra atsakinga už 
\begin{itemize}
	\item užklausų nukreipimą tinkamiems moduliams, bei šių užklausų papildymu su informacija apie dabartinį naudotoją, 
	\item JMS saugykla, 
	\item Naudotojo žymų saugojimu
	\item modulių sąrašo pateikimu pagal prisijungto naudotojo teises.
\end{itemize}
Šio modulio grafinės sąsajos dalis yra atsakinga už
\begin{itemize}
	\item prisijungimo langą, 
	\item viršutinę naudotojų įrankių juostą, 
	\item pasirinkto modulio įkėlimą per iframe langą,
	\item įkelto modulio klaidų gaudymą ir atvaizdavimą naudotojui.
\end{itemize}
\par Praktikos metu vienas iš mano darbų buvo šito "webapp" modulio įgyvendinimas, dokumentavimas, bei testavimas. Tiesa, pagrinde buvo testuojamas tiktai modulio sąrašo / menu funkcionalumas, bei žymų CRUD, kadangi kitos modulio funkcijos yra labiau konfigūracinio pobūdžio iš Spring karkaso pusės.
\section{Solr paieškos modulis}
\par Viena iš svaresnių bėdų su sena sistemos versija, buvo jos lėtas veikimas iš duomenų bazės pusės. Todėl kuriant naują sistemą buvo bandoma kiek įmanoma mažinti duomenų bazės funkcijų kvietimus (tačiau esminė logika vis tiek išlieka įgyvendinta PLSQL procedūrose). Sprendimas buvo išnaudoti specializuotą paieškos sistemą Solr. Praktikos metu vienas iš mano uždavinių buvo sukurti bendrą ir lengvai perpanaudojamą paieškos modulį, kuris vykdytų Solr užklausas pagal pasirinktus filtrus (kurie konfigūruojami priklausomai nuo ieškomos esybės), bei laisvą tekstą. Buvo testuojama, ar šias užklausas formuojantis servisas formuoja teisingas Solr užklausas.
\par Solr sistemą yra naudojama tik tai paieškai - ji nepakeičia duomenų bazės, o tik suindeksuoja jos duomenis pagal nurodytą konfigūraciją. 
\par Pirma implementacija dėl duomenų sinchronizacijos, buvo paremta periodiniu indeksavimu. Kiekviena indeksuotina esybė duomenų bazėje turi lauką "paskutinis keitimo laikas". Tuomet Solr kas 10 minučių vykdo užklausą į duomenų bazę, ir atsirenka visas esybes kurios pasak to lauko pasikeitė nuo paskutinio indeksavimo. Tačiau dirbant su tokia implementacija, buvo susidurta su problema, kad naudotojams nebuvo aišku, kodėl jų saugomi duomenys neiškarto atsispindi paieškoje. Viena iš mano užduočių praktikos metu buvo rasti sprendimą, kaip būtų galima tai išspręsti. 
\par Viena iš apsunkinančių sąlygų buvo ta, kad su viena SQL operacija gali keistis esybės naudojamos skirtinguose moduliuose. Kaip pavyzdys, saugant doumentą per dokumentų modulį, duomenų bazė gali sukurti esybę "užduotis", kuri matoma užduočių modulyje. Šiai problemai spręsti, aš įgyvendinau tarp modulinę komunikacija per JMS protokolą. Buvo sukurta esybė "indeksavimo užklausa", kuri savyje nešasi informaciją apie esybės tipą kurį reikia suindeksuoti, bei jo identifijaciją. Tuomet, su kiekvienu duomenų bazės kvietimu yra grąžinamas sąrašas šių indeksavimo užklausų. Modulis gavęs tokį sąrašą, praneša apie jį JMS žinute. Visi kiti moduliai klausosi šios žinutės, ir ją gavę moka atsirinkti iš sąrašo tas esybes su kuriomis dirba ir moka indeksuoti, ir atitinkamai suformuluoja užklausą į Solr serverį. 
\par Šiam žinučių paremtu bendravimui buvo rašomi integraciniai testai. Jais buvo tikrinama, ar įvykdžius vieno modulio procedurą, Solr serveryje atsiranda kito modulio esybės. 
\section{Dinaminių formų modulis}
\par Vienas iš sistemos modulių / vidinių bibliotekų yra dinaminių formų modulis. Šio modulio paskirtis, yra gebėiimas pagal tam tikrą formos aprašymą, gebėti vaizduoti formos laukus skirtingais komponentais, šiuos laukus validuoti, bei dinamiškai apskaičiuoti. Šis modulis yra apstraktus – pačios formos gavimą bei saugojimą užtikriną jį konkretinantis servisas, kuris yra stipriau surištas su duomenų baze ir bazinio karkaso veikimu. Šie perpanaudojami formos komponentai yra dalimis implementuoti tiek grafinės sąsajos pusėje, tiek serverio.
\par Formos esybes sudaro formos aprašymas (nurodo kokie laukai yra kokio tipo, šių laukų tarpusavio priklausomybes / išskaičiavimus, bei validaciją), bei formos duomenys (faktiškai atvaizdas formos lauko pavadinimo į to lauko reikšmę). Formos tipai:
\begin{itemize}
	\item skačiaus laukas
	\item tekstinis laukas
	\item varnelės laukas
	\item datos laukas
	\item datos intervalo laukas
	\item pasirinkimas iš sąrašo pagal klasifikatoriaus identifikatorių
	\item lentelės tipas, kuri turi nuorodą į kitos formos aprašymą, ir kurios kiekviena eilutė turi jį atitikti.
\end{itemize}
Formos modulio pagrindinį funkcionalumą sudaro:
\begin{itemize}
\item JSON konvertavimas į formos duomens esybę, pasinaudojant formos aprašymu, kad žinoti apie formos laukų tipus.
\item Formos duomenų patikrinimas, ar atitinka keliamus validacijos predikatus
\item Formos duomenų išskaičiavimas pagal nurodytą sąryšį tarp formos laukų.
\end{itemize}
\par Formos validacija yra įgyvendinta naudojant JavaScript skriptinimu, kuris yra interpretuojamas serverio pusėje naudojant Nashorn interpretatoriumi. Kiekvienas iš validacijos įrašų turi predikato skriptą (kuris grąžina Boolean tipo reikšmę, ar atitinka).
\par Formos laukų išskaičiavimai irgi yra paremti JavaScript skriptais. Lauko “redaguotinas” žymė, “privalomas” žymė, reikšmė gali būti dinamiškai nustatomi priklausomai nuo kitų formos laukų reikšmių. Kiekvienas iš taip vadinamos “priklausomumo” įrašų nurodo koks atributas priklauso (vienas iš redaguotinas, privalomas, ar reikšmė), predikato JavaScript skriptas, kuris grąžina ar įgyvendinta sąlyga šio priklausomumo vykdymui, bei galiausiai reikšmės JavaScript skriptas, kuris išskaičiuoja pasirinkto reikšmę. Kitų laukų prieiga pasiekiama pateikiant į skripto vykdymo kontekstą visų laukų reikšmes, kurios susiejamos su tos kintamaisiais tokiu pat vardu kaip formos lauko identifikatorius. Kadangi gali gautis tranzityvios priklausomybės, formos laukų išskaičiavimas yra sukamas cikle tol, kol matoma jog kas nors praeitame cikle buvo pasikeitę. Dėl amžinų ciklų nėra tikrinama, nes formų aprašymai yra sistemos konfigūracijos dalis, t.y. teisingai sukonfigūruota sistema į amžiną ciklą nepaklius.
\par Formų validacija bei priklausomų laukų išskaičiavimas yra vykdomas po kiekvieno naudotojo įvesties pakeitimo. Tai nulemia ganėtinai didelį duomenų srautą, kadangi ties kiekviena įvestim yra siunčiami visi formos duomenys į serverį, kur jie yra konvertuojami, validuojami. Tačiau tai duoda gerą atsaką naudotojui, nes neteisingai suvedus kuriuos nors formos duomenis, tai iš karto parodoma ekrane.
Teisingas dinaminių formų funkcionalumas yra svarbus, nes jis naudojamas beveik visai iš sistemos naudotojo pusės veiklos duomenims suvesti. Todėl buvo daromi išsamūs vienetų testai. Testuojami buvo tik serverinės dalies komponentai. Buvo tikrinami
\begin{itemize}
\item JSON konvertavimas į formos duomens esybę,
\item privalomų laukų validacija,
\item papildoma laukų validacija,
\item teisingas laukų išskaičiavimas pagal priklausomybes.
\end{itemize}

\section{Integraciniai ViPSIS testai} Buvo testuojami ir konkrečiai įgyvendinti sistemos / karkaso moduliai. Bet beveik visi testai buvo integracinio pobūdžio. Tai nulėmė tai, kad nemaža veiklos logikos dalies yra įgyvendinta PLSQL procedūrose, todėl nemaža dalis serverio pareigų yra pagalbinio pobūdžio – lokalizavimas, teisingas nukreipimas iš REST metodo į duomenų bazės funkcijos kvietimą, autorizavimas, tesigingas / standartizuotas klaidų grąžinimas su kiekviena užklausa, log failų rašymas. Todėl testavimui buvo išnaudojama vidinė (angl. Dev) aplinka, kurioje buvo pakelta duomenų bazė. Naudotojo grafinė sąsaja su serveriu bendrauja tik per REST kontrolerį, todėl vykdant integracinius testus dažniausiai buvo kviečiama šios programinės sąsajos dalis, t.y. buvo remiamasi juodos dėžės testavimo principu. Iš techninės pusės, buvo išnaudojamas Spring Boot TestRestTemplate, kuris leidžia imituoti REST HTTP užklausą, ir teisingai ją nukreipia į sukonfigūruotą kontrolerio metodą, bei grąžina serializuotą užklausos rezultatą. Testuojant, buvo kreipiama dėmesį į užtikrinimą, kad pagrindinis funkcionalumas veikia teisingai. Kadangi sistema turi labai daug galimų išsišakojimų, ištestuoti visko yra faktiškai neįmanoma. Todėl yra tikimasi pirmiausia užtikrinti pagrindinius panaudos atvejus, o jau po to grįžti ir detalizuoti testus įvairesniem scenarijam. Taip pat per didelis testų kiekis gali gautis neproduktyvus pasirinkimas, kadangi duomenų bazės funkcijos, bei Spring konteksto perkrovimas atskiriems testų rinkiniam yra ganėtinai lėtos operacijos; kuriant programinę įrangą, testai padeda užtikrinti, kad pakeitimai nenugriuvo, todėl jų greitas suveikimas įtakoja darbo greitį.
\par Vykdant integracinius testus, pagrinde buvo nagrinėjamas esybių CRUD - sukūrimas, nuskaitymas, pakeitimas, trynimas. Taip pat buvo kreipiamas dėmesys esybių matymo veiklos taisykles. Esybės buvo kuriamos su įvairiais prieigos reikalavimais, ir tada imituojant prisijungimą su asmenimis turinčiais skirtingas matymo teises buvo tikrinama, ar tos esybės matomos tiems ir tiktais tiems, kas turi teisę jas matyti. Taip pat buvo tikrinama esybių paieška. Dauguma esybių atvaizduojami sąrašuose su galimybe jas filtruoti, todėl buvo tikrinami filtravimo atvejai, kad jie veiktų taip, kaip intuityviai tikėtusi naudotojas.
\section{Jenkins} Kaip minėta, mes naudojame vidinę darbinę aplinką, kurioje yra pakelta sistema. Šioje darbinėje aplinkoje yra automatizuotas modulių pokyčių automatinis diegimas. Šiam tikslui pasiekti, naudojama sistema “Jenkins”. Kiekvienas Java modulis turi Ant modulio konstravimo skripto failą. Šiame faile yra nurodytos kelios operacijos (angl. target):
\begin{itemize}
\item Modulio išvalymas,
\item Modulio grafinės sąsajos dalies instaliavimas,
\item Modulio pagrindinės dalies / submodulio maven instaliacija į sistemą,
\item Modulio paleidžiamosios dalies / web submodulio kompiliavimas be testų,
\item Modulio testų leidimas,
\item Modulio .jar failo kopijavimas į sistemos diegimo direktoriją.
\end{itemize}
\par Naudojant Jenkins sistemą, kiekvienam moduliui yra sukonfigūruotas laikmatis, kuris reguliariai tikrina ar įvyko naujų pasikeitimų versijavimo repozitorijoje. Jei matomi pasikeitimai, tuomet paeiliui vykdomi aukščiau esančių žingsnių vykdymas. Kai kurie moduliai priklauso nuo kitų (pavyzdžiui “dokumentų” modulis priklauso nuo abstraktaus dinaminių formų modulio), todėl vieno modulio autimatinis diegimas gali automatiškai inicijuoti kito modulio perinstaliavimą. Tokiu būdu yra sumažintas programuotojų darbas, ir visi darbuotojai turi prieigą prie paskutinės sistemos versijos. Ši automatinė sistema taip pat užtikrina sistemos integralumą, nes su kiekvienu modulio pakeitimu yra automatiškai inicijuojami su juo susieti testai; sistema atsinaujina tik tuo atveju, jeigu visi testai sėkmingai praeina. 
\par Praktikos metu susipažinau su Jenkins sistemos konfigūravimu, bei projekto žingsnių ir priklausomybių valdymu. 

\section{Rezultatai} 

Mano praktikos darbo rezultatai:

\begin{enumerate}
	\item Programinės įrangos klaidų pataisymai,
	\item Sukurta nauja programinė įranga,
	\item Sukurti testai, tiek naujai rašomam kodui, tiek egzistuojančiam.
\end{enumerate}
\par Praktikos vietos privalumas, kad dirbant mažoje įmonėje buvo jaučiamas didesnis santykinis indėlis į kūrimo procesą, buvo duodama ganėtinai daug laisvės sprendžiant įgyvendinimo architektūrines detales. Iš kitos pusės, kūrimo procesas buvo nelabai stipriai valdomas, kas galbūt kartais nulėmė chaotišką veiklą. 
\par Praktikos metu įgijau žinių apie testavimą naudojantis Spring Boot karkasu, ir išmokau įgyvendinti
\begin{enumerate}
	\item JUnit vienetų testus
	\item Mockito komponentų imitaciją
	\item integracinius REST API juodos dėžės testus
\end{enumerate}
\par Praktikos metu susipažinau ir įgudau naudoti technologijas
\begin{enumerate}
	\item Solr
	\item Netflix Eureka
	\item Vavr
\end{enumerate}
Taip pat praktikos metu sužinojau ir išbandžiau naujas metodikas dirbant su programine įranga
\begin{enumerate}
	\item Funkcinis branduolys, imperatyvus lukštas,
	\item TDD.
\end{enumerate}
\par Praktikos metu užtvirtinau žinias darbo su versijavimo sistema (git), bei automatinio transliavimo ir diegimo sistema (Jenkins).
\par Ganėtinai svarbi įgyta patirtis yra išmokimas bendradarbiauti su kolegomis, turinčiais skirtingą technologinę specializaciją
\par Universitete įgytos žinios padėjo praktikos metu, nes su jomis buvo lengviau orientuotis kaip kas vyksta. Labai stipriai pravertė žinios, įgytos Programų Sistemų Projektavimo paskaitų metu, kadangi jose buvo mokoma naudotis tomis technologijomis, kurios buvo naudojamos ir praktikos metu (Spring Boot). Taip pat pravertė Programų Sistemų Testavimo, Duomenų bazių, Žmogaus ir kompiuterio sąveikos paskaitų žinios.
\end{document}
